# 6. 脂肪酸のβ酸化

## 脂肪の代謝

脂肪の代謝は大まかには

1. 脂肪細胞中の貯蔵トリアシルグリセロールがホルモン感受性リパーゼによって脂肪酸になる
2. ATPを利用してアシルCoAになる(活性化)
3. カルニチンに乗ってミトコンドリア膜を通過
4. β酸化によってアシルCoAはアセチルCoAに分解される

という順序を経る。

## β酸化

β酸化は次の4段階からなる。

1. アシルCoAが酵素 アシルCoAデヒドロゲナーゼ(AD)によってα,β-trans二重結合に変化し、同時にFAD(電子伝達系より)がFADH_2になる
2. エノイルCoAヒドラターゼ(EH)によって二重結合が水和され、L-3-ヒドロキシアシルCoAになる
3. L-3-ヒドロキシアシルCoAデヒドロゲナーゼ(HAD)によって水素が離脱し3-オキソアシルCoAに変化し、同時にNAD+がNADHになる
4. アセチルCoAアシルトランスフェラーゼ(β-ケトアシルCoAチオラーゼ, KT)によるCoAとの反応でα炭素β炭素間が加チオール分解し、アセチルCoAと短いアシルCoAになる

生成されたアセチルCoAはクエン酸回路に送られCO_2になる。

また第一段階でFADがFADH_2になるが、これが電子伝達系へと流れていく。